### 神圣的帝国（2）

#### Sacrum Imperium 神圣的帝国

在大法官的文书中第一次明确出现“Sacrum Imperium”一词是1157年3月巴巴罗萨的信件里，此时距离雷纳德成为宫相已经过去9个月，巴巴罗萨命令奥托【这个奥托我猜是维特尔斯巴赫家的奥托】为第二次意大利战役集结军队。Sacrum作为形容词意思是“神圣的”或是“圣洁的”，在古典晚期时曾被用于修饰各种皇室机构，例如皇帝的宫殿，但并没有被用于形容帝国本身或是统治者本人。这个短语的第一次出现是在修士奥托洛（Otloh）的一封信中，他在11世纪伪造了一封以卡林西亚的阿努尔夫皇帝（Arnulf of Carinthia, r. 887-899）的名义写给雷根斯堡的本笃会圣埃梅拉姆修道院（Saint Emmeram's Abbey）的书信。这封伪造的信被收录在《乌尔达里奇法典》中，这是一部班贝格大教堂教务长乌尔里希在1125年献给维尔茨堡主教格哈德一世的一份合集，而巴巴罗萨的书记员便采用了这部法典。神圣帝国这一称呼（Sacrum imperium）显然是为了回应将教会成为sancta ecclesia，也就是说，它的目的在于强调基督教世界两个最高权威之间的平等性。（尽管我们在英语中将sanctus和sacer都译为“神圣的（holy）”，但这两个词并不是完全的同义词。Sactus的意思是神圣的，“被赋予神圣”或者不可侵犯，而sacer则意味着该物质从一开始便被封为圣洁的。）【不好意思，我还真的没有看出来这个区别在哪里，可能是后者的先天属性更高一点……】

然而有一些证据则表明，大法官采用sacrum imperium一词的时间可能要早于雷纳德被任命为宫相，使用这一词可能反应了维巴尔德对此的影响力。卡西诺山（Monte Cassino）的图书、档案管理员执事彼得（Peter the Deacon）曾杜撰了一封以维巴尔德的名义写给洛塔尔的信，其中维巴尔德将皇帝的帝国称为“最神圣的帝国（sacratissimum vestrum imperium）”。（维巴尔德曾于1137年短暂地担任过卡西诺山修道院的院长）。尽管这封信几乎可以肯定从未被寄出，也许只是日常写作练习的一部分，但维巴尔德的确可能从彼得那里学到了对这种拜占庭式写作手法的了解。无论如何，维巴尔德在1153年写给曼努埃尔一世的信中便使用了“sacratissimo imperio vestro”和“sanctissimi imperii vestri”这两个词。将同样的话术用于描述西方帝国便显得顺理成章了。此外，一位托尔托纳的匿名修士在巴巴罗萨摧毁托尔托纳不久后，一篇叙述这一事件的故事里似乎也从巴巴罗萨的一份宪章中借用了sacrum imperium一词，其中的表述是“为了国王的荣誉以及帝国的神圣”，该宪章很可能是在1155年巴巴罗萨加冕为皇帝之前颁布的。所以雷纳德大概与这一形容词组的广泛推广并没有什么关系，这一词汇早就在意大利地区就已被应用，流传开来的时间大概是他任帝国大法官和意大利大法官之时。雷纳德于1167年8月去世后，大法官几乎完全放弃了使用sacrum imperium一词，直到12世纪80年代才重又被提起，而且主要是在意大利地区使用。总的来说，sacrum或者sacratissimum imperium在巴巴罗萨的信件和宪章中出现了32次，但并没有完全取代imperium Romanum，后者出现了74次。术语的选择几乎可以肯定是个别书记员的主观选择，而并非大法官的授意，更不用说巴巴罗萨本人了。【言下之意，胡子王懂个屁的拉丁语啊（战术后仰）】

对帝国的这两种称呼有一次被大法官合二为一了，即在1184年11月3日巴巴罗萨在维罗纳会见教宗卢西乌斯三世留下的宪章中，写作了sacrum imperium Romanum。从12世纪80年代开始，在罗马的帝国书记员开始采用这种写法，即sacrum Romanum imperium，这种话术结构与将教会描述为sancta Romana ecclesia相称，即神圣的罗马教会。第二种结构sacrum Romanum imperium在12世纪80年代后被用于写给意大利地区领主的文书中，并在1254年后成为帝国——即神圣罗马帝国的标准称谓。因此，这一用法似乎是为了强调帝国神圣性的来源。

1156年，教宗阿德里安四世在贝内文托与西西里的威廉一世议和之后，不再依赖巴巴罗萨的军事力量，他在贝桑松让红衣主教罗兰交给巴巴罗萨的信中似乎暗示神圣帝国的统治者是教宗的附庸，这导致巴巴罗萨不得不约束愤怒的维特尔斯巴赫的奥托，不让他当庭就对教宗的使者动起手来。
